O campus do Gama da Universidade de Brasília [figura \ref{img:fga1}], construído entre os anos de 2009 e 2011, localizado na Área Especial de Indústria Projeção A, UnB - Setor Leste Gama, Brasília - DF, possui área total de 335074 $m^2$, com área construída de 16009 $m^2$, sendo projetada para abrigar, no total, cinco cursos de engenharia:
\begin{itemize}
  \item Engenharia Aeroespacial
  \item EngenhariaAutomotica
  \item Engenharia Eletrônica
  \item Engenharia de Energia
  \item Engenharia de Software
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.87\textwidth]{figuras/fga1}
  \caption{Vista aérea do campus UnB Gama. Em destaque os prédios já construídos.}
  \label{img:fga1}
\end{figure}

Em 2013, segundo informações do DaEng, sete meses após o início da gestão do Diretório Acadêmico do Gama, iniciaram-se medidas para a implementação do cercamento do campus. Contudo, mediante a falta de documentos legais, como licenciamento ambiental e demarcação de terras, o processo de licitação teve de ser adiado e somente em meados do ano de 2015 as obras foram iniciadas.

Diante disso, durante os anos de 2012 até os dias atuais, muitos alunos, professores e comunidade em geral que frequentam a Faculdade do Gama vêm enfrentando uma rotina de furtos a carros na área do estacionamento do campus, cujo principal fator seria a da falta de um cercamento, com guaritas, que possibilitassem o controle de pessoas que acessam o local.

Como maneira de obter alguns dados referentes à mobilidade de alunos, professores e comunidade até o campus, o Grupo 1 da disciplina de Projeto Integrador 1 decidiu aplicar uma pesquisa sobre o meio de transporte utilizado para descolamento entre residência e campus,   quantas vezes o veículo foi furtado, se o indivíduo prestou alguma queixa formal (boletim de ocorrência) e o(s) ano(s) do ocorrido, caso este utilize automóvel para locomoção.

A pesquisa foi aplicada pelo serviço Google Formulários e publicada no período do dia 02 de agosto de 2015 ao dia 29 de agosto do mesmo ano no grupo destinado aos alunos e professores da UnB - Gama na rede social Facebook. Durante este período 93 pessoas responderam às seis questões propostas no questionário, resultando nos dados apresentados no gráfico abaixo:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figuras/pesquisa}
  \caption{Pesquisa de mobilidade dos alunos da FGA.~\cite{gform}}
  \label{img:pesquisa1}
\end{figure}

A figura \ref{img:pesquisa1} apresenta o gráfico de distribuição, no espaço amostral, dos meios  de transporte utilizados. Mais da metade dos alunos utilizam apenas ônibus para locomoção, 51,1\%, tendo 41,3\% utilizando apenas o carro como meio de transporte, sendo os 7,6\% restantes divididos entre locomoção a pé, bicicleta, ônibus e carro. Apresenta-se, então, uma significativa frota de carros diária no campus, demandando maiores investimentos para segurança destes bens.

A figura \ref{img:pesquisa2}, gerado pelo programa \emph{Numbers}, apresenta, de acordo com a amostra total de usuários de carros, que 11 carros foram furtados e que, deste total, 9 pessoas apresentaram queixa formal, ou seja, realizaram o boletim de ocorrência. O período em que os furtos foram realizados foi de 2010 e 2015.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/pesquisa2}
  \caption{Pesquisa de mobilidade dos alunos da FGA: número de furtos, ocorrências e espaço amostral total pesquisado.~\cite{gform}}
  \label{img:pesquisa2}
\end{figure}

Dessa maneira, baseando-se nos dados coletados e avaliando os riscos nos quais os alunos estão submetidos, há a necessidade de se projetar  um sistema que, em conjunto com a segurança do campus, possa realizar o monitoramento  da área do estacionamento e o fluxo de pessoas, de maneira eficiente e com o objetivo de aumentar o controle de entradas e saídas de veículos e pessoas no campus  e alertar às autoridades responsáveis, em casos de furtos, em tempo hábil para que as medidas necessárias sejam tomadas.

A área a ser monitorada será de, aproximadamente, 14132,44 m\textsuperscript{2} e está delimitada em azul na figura \ref{img:fga2}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.87\textwidth]{figuras/fga2}
  \caption{Vista aérea do Campus FGA: áreas de estacionamento do campus.}
  \label{img:fga2}
\end{figure}

Contudo, é possível analisar que apenas um balão não será suficiente para suprir a demanda de monitoramento de todo o espaço do estacionamento, devido os possíveis pontos isolados em que o balão não conseguirá monitorar. Por isso, foi definido que três balões serão instalados em três pontos estratégicos do estacionamento, sendo estes os pontos amarelos na figura \ref{img:fga3} e a área de monitoramento destacada em vermelho.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.87\textwidth]{figuras/fga3}
  \caption{Vista aérea do Campus FGA: áreas de alcance de monitoramento.}
  \label{img:fga3}
\end{figure}

O Sistema Unificado de Monitoramento, SUM, ficará ancorado aos prédios, em três extremidades: dois na Unidade de Ensino e Docência (UED), a 50 metros do terraço; e um na Unidade Acadêmica (UAD), também a 50 metros de altitude para o maior alcance de monitoramento e para assegurar a integridade física dos equipamentos.

O seu funcionamento será baseado no reconhecimento de situações padrão de risco por uso de inteligência artificial. As imagens captadas serão enviadas para uma estação de solo, onde, de lá, serão transmitidos alertas para os seguranças do campus sempre que uma atividade suspeita for identificada. As demais especificações estarão no decorrer deste relatório.

\section{Metodologia}
\input{editaveis/metodologia}

\section{Cronograma}
\input{editaveis/cronograma}
